_2\. 西克斯图斯四世的建筑。Ponte Sisto. S. Spirito. 图书馆和小教堂。S. Maria del Popolo; della Pace. S. Agostino. S. Pietro in Vincoli. SS. Apostoli. Grottaferrata. 奥斯提亚城堡。瑞阿里奥伯爵的宫殿；红衣主教多梅尼科-罗维雷在博尔戈的宫殿。维奇奥总督府。英诺森八世的建筑。 拉塔街的圣玛丽亚教堂。圣彼得广场的喷泉。美景宫。马利亚纳别墅。亚历山大六世的建筑。 蒙塞拉托的圣玛丽亚。S. Trinità dei Monti. S. Rocco. S. Maria dell' Anima. 圣天使城堡。Via Alessandrina. 塞蒂米亚纳门 博尔哈公寓 萨皮恩扎 斯福尔扎-凯撒里尼宫 拉斐尔-瑞阿里奥红衣主教宫和哈德良-卡斯特莱西红衣主教宫_。

罗马的艺术两次呈现出非常奇特的面貌，一次是在西斯笃四世时期，另一次是在朱利叶斯二世和利奥十世时期。

作为一名司铎，西斯笃如此令人生畏，同时又是一位对罗马城功勋卓著的王子，他给罗马城打上了时代特征的烙印，就像后来的第五任西斯笃所做的那样。他是第一个赋予罗马现代外观的人，因为在此之前，罗马可能是意大利最不适合居住的城市之一。几乎所有的街道都没有铺路；他把最体面的街道都铺上了砖。街道往往非常狭窄，几乎容不下两个并排的骑手： 门廊和木制阳台向街道伸出。1475 年，费兰特国王来到罗马，出于战略考虑，他建议教皇清除这一弊端。但直到五年后，西克斯图斯才开始大力干预；他在卡梅伦戈-埃斯托特维尔（Camerlengo Estouteville）的领导下成立了一个机构，并赋予其在街道拓宽需要时拆除房屋的权力。早在 1480 年 1 月，恩格斯布吕克大街（Engelsbrücke）上的军械商摊位就开始拆除了。罗马人先是抵制这些革新，然后又接受了真正的恩惠。罗马一些街道的狭窄至今仍让我们感到惊讶，西斯廷路的拓宽在我们看来是非常原始的，但在当时却是一个巨大的进步。当时的交通要道是从天使之桥穿过马尔斯广场中心的教皇大道；西斯笃对其进行了改进；他创建了佛罗里达大道（Via Florea）；他还修建了一条从天使之桥通往梵蒂冈的道路，即西斯笃大道（Via Sixtina）。1477 年 9 月，埃斯托特维尔将罗马的市场从元老宫搬到了纳沃纳。新的贾尼库勒桥的修建方便了与特拉斯提韦尔的交通。当时这座桥被称为罗托桥（Ponte Rotto），后来改名为西斯托桥（Ponte Sisto）。1473 年 4 月 29 日，教皇站在一艘驳船上为大桥奠基，并将几枚金币投入地基。这座桥于 1475 年竣工。这项工程虽然笨重，但却非常坚固，至今仍完好无损。

西斯笃四世赋予所有想要在城市和地区建造房屋的人所有权。一些罗马人，尤其是红衣主教，响应了这一鼓励，他们热衷于建造房屋，使这座城市很快获得了新的声誉。直到今天，人们还经常可以在这里看到西斯汀冬青橡树的纹章。瓦萨里曾描述巴乔-庞泰利（Baccio Pontelli）是西克斯图斯四世最喜爱的建筑师，他是布拉曼特之前佛罗伦萨最出色的建筑师之一；然而，这种说法是没有根据的，因为这位大师只是在教皇任期的最后几年才活跃在罗马。西斯廷的建筑并不宏伟，但形式简洁，比例优美。这些新时代的作品以十字拱顶、八角形圆柱和支柱、尖锐的檐口线条、素雅简洁的墙面和立面为特征。它的本质是一种静止的约束，朴素而严谨，却又清晰明了。你可以称其为新拉丁风格。就像人文主义者的一些著作一样，它们介于哥特式和古典主义之间。西斯廷时期的雕塑也很相似，尽管中世纪的特征仍然是其拉丁形式感的背景。

早在 1471 年，西斯图斯就开始修建新的圣灵医院。这座建筑的长廊上原本有一个由 36 个拱门组成的开放式门廊，但现在已经没有了原来的模样。院子里还保留着西斯廷的纹章，大病房里还残留着普拉提纳为其撰写书信时的壁画。八角形穹顶上的尖拱窗仍让人联想到哥特式风格，圣灵教堂美丽的塔楼也没有改变，这座塔楼是 1471 年保罗二世在位时由耶稣会士彼得-马泰乌斯修建的。罗马医院规模宏大，功能齐全，但并不宏伟，无法与菲拉雷特于 1456 年开始建造的米兰大医院（Ospedale Grande）相比。旧的圣灵修道院年久失修，尤金四世于 1446 年对其进行了修复，新医院开始建设后，西斯笃四世于 1478 年 3 月 21 日确认了他的诏书。他本人和他的红衣主教们都在圣斯皮里托的档案馆中作为珍宝保存着的 "圣会手册 "上写下了自己的名字。加入这一联合会成为了一种时尚，以至于即使在国外，也几乎没有一位著名的王子不亲自或奉命在这本书上签名。

在梵蒂冈，西斯笃想要建造宏伟的建筑，但他只完成了图书馆和宫廷小教堂。第一个是位于地面的房间，房间位于十字拱顶内，位于鹦鹉宫。如今，这个房间只是用来存放宫殿的家用物品。1473 年，教皇在这些房间的上方建造了以他的名字命名的小教堂。与其说它是一座教堂，不如说它是一个大厅，简单到冰冷的程度，它只是作为教皇活动的一个装饰精美的场景出现。其中没有一丝宗教感情。正是由于它的用途和米开朗基罗的绘画，西斯廷教堂才成为世界上最著名的教堂。

西斯笃改建了许多教堂。如果说这些教堂都没有很高的建筑价值，那么它们却装饰了罗马，成为那个时代和后来的艺术博物馆。他最喜欢的作品是人民圣母玛利亚教堂（S. Maria del Popolo），这是一座三面拱顶的教堂，有半圆柱支柱、八角形穹顶和带有壁柱装饰的简洁立面。根据传说，这座教堂是帕斯卡尔二世在尼禄墓地砍伐了恶魔居住的核桃树后，于 1099 年左右建造的。这是因为尼禄的骨灰被秘密埋葬在著名的多米蒂安墓中，而多米蒂安墓就位于该教堂上方的平西乌斯山上。西克斯图斯于 1472 年重建了这座教堂，并在旁边修建了奥古斯丁修道院。从那时起，这座教堂成为文艺复兴时期最受欢迎的教堂；华丽的陵墓布满教堂，绘画杰作装饰教堂，教皇们经常在这里举行公开的国事活动。与此同时，西克斯图斯利用弗拉米尼门内外的许多古迹的石材，特别是那里的古代元宝或墓葬金字塔的石材，重建了弗拉米尼门的塔楼。

西克斯图斯再也无法完成他的第二座圣玛丽教堂（德拉佩斯教堂）的建造工作；只有英诺森八世完成了这项工作。布拉曼特设计了由奥利维耶里-卡拉法建造的修道院小庭院。

红衣主教们效仿教皇，建造了自己的名义教堂。1479 年 11 月 1 日，埃斯托特维尔为圣阿戈斯蒂诺教堂（S. Agostino）奠基，这是一座三层拱顶的教堂，正面坚固，大门用大理石装饰，十分精美。这位爱好华丽的红衣主教曾居住在佩德罗-德-卢尼在罗马诺迪隆巴尔迪亚附近建造的宫殿里，这座奥古斯丁教堂是贾科莫-达-彼得拉桑塔（Giacomo da Pietrasanta）的作品。他还修复了马焦雷圣玛丽亚教堂，为这座大教堂添置了华丽的家具，并用四根美丽的斑岩柱装饰了主祭坛，这四根柱子至今仍屹立不倒。作为奥斯提亚的主教，他修复了这座城市的城墙，在那里修建了房屋和街道，并开始修建圣奥雷亚小教堂。他还在韦莱特里修建了主教宫。

有两座教堂和修道院宫殿是罗马诺堡的纪念碑，分别是文科利的圣彼得罗-罗马诺堡和圣阿波斯托利。这个家族的两位教皇，西克斯图斯四世和尤利乌斯二世，都曾是那个古老的尤多西亚大教堂，即文科利的圣彼得罗-罗马诺堡的红衣主教，并都对其进行了修复。教皇朱利叶斯作为红衣主教，按照庞泰利的计划修建了门廊，并让朱利亚诺-达-圣加洛修建了带有庭院的修道院。这位侄子还住在西克斯图斯四世（Sixtus IV）已经修建好的修道院宫殿里，他有时会在那里接待尊贵的客人，如乌尔比诺的费德里戈（Federigo of Urbino）和丹麦的克里斯蒂安（Christian of Denmark）。文科利的圣彼得罗-罗马诺堡本身属于这一时期的情况并不确定；红衣主教库萨已经让人修建了这座大教堂。

朱利安-罗韦雷还按照与庞泰利相同的风格修建了圣阿波斯托利的门廊，并在那里修建了皮埃特罗-瑞阿里奥（Pietro Riario）已经开始修建的修道院；他还在另一侧重建了科隆纳宫殿。作为格罗塔费拉塔（Grottaferrata）的长官，他重建了这座年久失修的修道院，并将其改造成一座拥有城墙和塔楼的堡垒。这座雉堞林立的修道院城堡至今仍保持着他赋予它的原貌，就像著名的奥斯提亚城堡一样。这座台伯河堡垒是罗马城堡中最美的一座，也是红衣主教朱利安的杰作。现在，它被遗弃在阴郁的松树林中，伫立在老奥斯提亚废墟和台伯河之间，台伯河穿过盐沼的忧郁荒漠流向大海。这里的景色具有浓郁的史诗特色，旅行者的想象力可能会让荷马或维吉尔笔下的神话人物栩栩如生。皮乌斯二世曾描述过这片闷热的海滨，当时埃斯托特维尔有一天在那里款待了他，似乎正是这位红衣主教开始建造这座城堡，只有他的继任者朱利安才让朱利亚诺-达-圣加洛按照防御工事艺术的所有规则建造了这座城堡。他于 1483 年开始建造，1486 年完工，很快这座坚固的城堡就成了他躲避亚历山大六世仇恨的避难所。

在西斯廷时期，特别是尼波特家族建造了新的宫殿，其中一些非常华丽。只有死亡阻止了皮埃特罗-瑞阿里奥（Pietro Riario）在圣阿波斯托利（Santi Apostoli）建造宏伟的宫殿；朱利安（Julian）以较小的规模继续着他的事业。随后，瑞阿里奥伯爵在马尔斯田野为自己建造了一座带花园的漂亮房子，也就是今天阿尔滕普斯宫的所在地，他还在雅尼库鲁斯河畔拥有一座别墅，科西尼宫就建在那里。另一位裙带关系人多梅尼科-罗维雷（Domenico Rovere）在博尔戈建造了一座大教堂，现在圣伯多䘵大教堂的忏悔者们就住在这里：这是庞泰利（Pontelli）的作品，相当素雅，宽敞的庭院四周环绕着八角形的圆柱。在内部，天花板的镶板和残存的如画装饰仍能显示出这座宫殿昔日的辉煌，但已被砖砌的面目全非。朱利叶斯二世时期，伊莫拉的红衣主教弗朗切斯科-阿利多西（Francesco Alidosi）曾居住于此，并对其进行了装饰。他们用古代雕塑、现代艺术壁画和佛兰芒壁纸装饰房屋，用华丽的金银器摆满房屋，还在房屋内设立了图书馆。城市的宏伟、古代的废墟、罗马弥漫的世界历史气息以及祭司们对权力的自信，或多或少地给这些建筑打上了宏伟的烙印；在这样的 "岛屿 "旁边，被几个世纪的烟尘熏黑了的罗马人民的无产阶级房屋显得更加刺眼。走进斯蒂法诺-纳尔迪尼红衣主教于 1475 年为自己建造的宫殿，然后将其部分改建为教育机构，就能欣赏到这种建筑群的宏伟气势。这座宫殿如今被称为 del Governo vecchio，因为它成为了罗马总督的所在地，虽然已经年久失修，但其宏伟的精髓仍然体现在双廊和华丽的大门上。它是罗马最后一座仍保留着中世纪城堡特征的宫殿。

西克斯图斯四世时期是十五世纪罗马艺术活动的高潮；虽然在他的两位继任者时期，艺术活动仍在继续，但规模已不再如此宏大。

英诺森八世将 S. 玛丽亚教堂，戴克里先的凯旋门由此被拆除。他在圣彼得广场装饰了一个喷泉，喷泉上有两个一上一下的大圆碗。方尖碑右侧的喷泉就是其中之一。当时，喷泉矗立在教皇宫殿前，面向天使之门。英诺森根据安东尼奥-波拉焦洛（Antonio Pollajuolo）绘制的图纸建造了他最好的纪念碑--美景别墅。这座位于梵蒂冈的永久性花园别墅是一个带垛口的广场，通过一道侧墙与尼古拉五世的圆塔相连，从而纳入了梵蒂冈的防御体系。

英诺森在台伯河畔的波尔塔塞门（Porta Portese）前建造了第二座乡间别墅，波尔图斯（Portus）主教区自古以来就在那里拥有一座曼利安姆庄园。人们经常在那里狩猎；1480 年，瑞阿里奥伯爵在那里为萨克森的欧内斯特公爵举办了一场精彩的狩猎活动，整个罗马都为之赞叹。英诺森还是红衣主教时就在这里建造了一座乡村别墅或狩猎小屋，后来的教皇，特别是利奥十世也曾在这里狩猎。

英诺森八世的继任者除了为罗马添置建筑外，还有其他任务要做，但即使是他也并非没有目标感。教堂的修复工作仍在继续，实际需要甚至催生了新的教堂。1495 年，西班牙人在蒙塞拉托建立了他们的国家圣玛丽医院。同年，查理八世为圣马洛枢机主教建造的圣三一教堂留下了地基，作为他在罗马的纪念碑。他从法国运来大理石的事实证明，罗马的宝石宝库已经枯竭，因为旧帝国的埋藏宝藏还不为人知。1500 年，S. Rocco 医院教堂建成，同年 4 月 11 日，帝国特使马蒂亚斯-朗（Matthias Lang）为 S. Maria dell' Anima 教堂奠基。这座日耳曼人的国家级疗养院由来自多德雷赫特的约翰-彼得斯和教皇抄写员迪特里希-冯-尼姆（Dietrich von Niem）于 1399 年创建，后者曾在帕里奥内地区为日耳曼人创建了一所朝圣者医院。与之相关的新教堂于 1511 年 11 月 23 日落成。

亚历山大六世的纪念碑是他在博尔戈的建筑。圣天使城堡实际上被这位教皇改建成了一座堡垒，有城墙、城墙和护城河。正是在这次修建中，哈德良的巨型半身雕像与许多其他精美的古物一起出土，贝利萨的希腊人可能曾经将这些古物扔向了猛攻的哥特人。如今，它矗立在梵蒂冈的圆形大厅里。同样，在乌尔班八世时期，人们还在那里发现了一只沉睡的小鹿，现在它就在慕尼黑。亚历山大让人埋葬了圣天使城堡的旧入口，并修建了现在的入口；他让人打通了穿过墓室进入他组织的上层建筑的楼梯，在里面挖了蓄水池，修建了储存粮食的水井，还修建了五座地下监狱，为此不乏受害者。1497 年，楼上的房间被火药爆炸炸毁，随后由平图里奇奥修复并绘制了油画；后来保罗三世将其装饰得更加华丽。圣天使城堡 1492 年的图像显示，它是一座圆形建筑，上方有两个方形突起；两座圆塔靠着城堡朝向河边；桥上有两座朝向城堡的雉堞塔和一道带门的围墙，朝向城镇的是尼古拉五世的两座小教堂。由于圣天使城堡围墙上的旧_Porta aenea_太窄，亚历山大六世建造了一座新门。城堡附近的葡萄园和房屋被拆除，城堡前的广场被扩大并铺上了路面，然后又修建了一条通往梵蒂冈的直路，即 Via Recta 或 Alexandrina 路，现在被称为 Borgo Nuovo 路，因为大庆即将来临。1499 年 12 月 24 日竣工时，通往使徒彼得教堂的不规则古道，即所谓的 Via Sacra 或 Borgo vecchio 暂时关闭。古墓金字塔（Meta Scipionis 或 Romuli）也因此被拆除。因此，亚历山大路成为了莱昂尼纳的第三条主干道，与沿着城墙通往城堡的西斯蒂纳路并列。库里亚的所有官员都必须为这条街道的建设出一份力，于是人们立即在这里建造了房屋。亚历山大六世还修复了七月门。他的建筑师是安东尼奥-达-桑加洛（Antonio da Sangallo），蒂沃利、奇维特拉和奇维塔-卡斯特拉纳的城堡可能也是由他建造的。作为红衣主教和苏比亚科的指挥官，他早在 1476 年就修复了那里的城堡。

在梵蒂冈，他大规模扩建了尼古拉五世的建筑群。他将其命名为托雷斯公国（Torre di Borgia）和博尔哈公寓（Appartamento Borgia）。

在梵蒂冈城内，亚历山大建造了大学校舍，尽管它现在的样子只能追溯到亚历山大七世。作为红衣主教，他已经建造了博尔哈宫，这座宫殿现在属于斯福尔扎-切萨里尼家族。这座宫殿是在教皇总理府的旧建筑基础上改建而成的，他的宫殿被认为是意大利最宏伟的宫殿之一。原来的柱廊庭院和内部装饰都经历了多次变化。

正是在亚历山大六世时期，罗马建造了两座最美丽的宫殿。正是在这里，意大利最伟大的建筑天才为罗马的宏伟需求服务。1499 年，布拉曼特第一次来到罗马，随后在亚历山大六世及其继任者统治期间，他创作的作品至今仍是这座城市令人赞叹的装饰品。他标志着罗马建筑新纪元的开始，并在下个世纪取得了圆满成功。然而，在亚历山大六世时期，他就已经建造了现在的坎塞拉利亚宫和吉劳德宫或托尔罗尼亚宫，它们是文艺复兴时期世俗建筑的最高典范。

拉斐尔-瑞阿里奥让人修建了坎塞拉利亚宫，另一座宫殿位于科尔内托的博尔戈-哈德良宫，但没有完工。这两座宫殿都举世闻名，尤其是第一座宫殿以罗马最美丽的柱廊式庭院而闻名。和圣马可宫殿一样，这里的庭院也是建筑师的主要任务，而且和这里一样，毗邻的教堂也以一种非常不恰当的方式被纳入了宫殿之中。工程耗时多年。它使用了一些来自斗兽场的石灰岩块，还有一些则来自圣维托附近埃斯基林（Esquiline）上的所谓戈尔迪亚努斯拱门（Arch of Gordianus），该拱门当时已被毁坏。甚至有人声称，支撑庭院华丽大厅的 44 根古老花岗岩圆柱属于古老的圣劳伦斯大教堂。这个庭院和结构精巧的外墙很可能是布拉曼特的作品；其他艺术家也对宫殿的其他部分进行了加工，因为毫无疑问，宫殿是在布拉曼特到来之前的许多年就开始建造的，甚至在西斯笃四世时期也是如此。
